最近內心又亂又忐忑，我應唔應該講出黎？

粵語文法
出自維基百科，自由嘅百科全書

呢篇文冇引出處或寫低根據。
唔該加返可靠嘅來源，幫手改改呢篇文（教我點做）
冇根據或冇出處嘅嘢可能隨時受到質疑；經唔起質疑就會畀人剷走。

粵語係種分析語言，一句之中字詞嘅次序決定成句嘅意思；大部份情況下，主題都放喺一句開頭，所以粵語算做話題優先語言。

粵語嘅詞素唔會通過變位來表示語法功能；要表達時間、性別或者單眾數時，會加啲補充詞：用副詞嚟表達時態；用疑問詞變一句做條問題；用感嘆詞表達語氣。有時亦要靠上文下理嚟推斷。

目錄

1 代名詞
2 連繫詞
3 否定句
3.1 「唔」
3.2 「無」
3.3 「未」

代名詞

好似第啲漢藏語系嘅語言咁，粵語嘅代名詞一身兼擔主格同賓格嘅文法功能。粵語用下面呢啲代名詞:
代名詞 發音(粵拼) 文法分類 對應普通話代名詞
我 ngo5 第一人稱單數 我
你/妳 nei5 第二人稱單數 你/妳
佢 keoi5 第三人稱單數 他/她
我哋 ngo5 dei6 第一人稱眾數 我們
你哋 nei5 dei6 第二人稱眾數 你們/妳們
佢哋 keoi5 dei6 第三人稱眾數 他們/她們

另外，粵語重由文言文到繼承徂相當一部份第二人稱敬稱，包括：
代名詞 發音(粵拼) 文法分類 對應普通話代名詞
閣下 gok³ haa⁶ 第二人稱單數敬稱 您
各位/諸君 gok³ wai² / zyu¹ gwan¹ 第二人稱複數敬稱
連繫詞

粵語嘅「係」更多係用來做聯繫詞。

例：「尋日係中秋節。」

由於粵語嘅形容詞可以直接做謂語，因此形容詞前面唔一定要加「係」。

例1：「房間好大。」
例2：✲「房間係好大。」
例2：「房間係好大，不過家私就有啲陳舊嘞。」

「係」[hai6]同「喺」[hai2]係兩個唔同嘅字。「喺」同「響」[hoeng2]係用嚟表示時間同地點，相當於普通話嘅「在」。
例如：「我而家喺圖書館。」

否定句

粵語最常見嘅否定成份包括「唔」、「無」同「未」。
「唔」
Wiktionary-logo-en.png
維基辭典入面有佢嘅解釋：
唔

「唔」係最常見嘅否定語素，可以否定名詞、動詞、形容詞、副詞甚至介詞等。
「無」
Wiktionary-logo-en.png
維基辭典入面有佢嘅解釋：
無

「無」（俗寫「冇」）除徂係「有」嘅反義詞之外，重經常做動詞嘅否定語素，強調「動作喺過去無發生」。

喺其他一啲粵語方言（例如南寧白話）裡面，「無」同「唔」係唔分嘅。所以經常會聽到「無係」甚至「無有係」嘅講法。
「未」
Wiktionary-logo-en.png
維基辭典入面有佢嘅解釋：
未

「未」係另一個否定語素，通常祇能夠否定動詞、形容詞同副詞，而且有「動作喺過去無發生，但係喺未來有可能發生」嘅含義。

有冇人？？？？？？

推